蘋論：不屈服的港人都有罪？ - 李平

蘋論：不屈服的港人都有罪？ - 李平

專欄專論

中共官媒、御用學者、親共政客連日圍剿戴耀廷，言行之粗暴無非是令港人再度見識文化大革命的批鬥手法，很難影響港人的是非判斷，但有一些貌似站在港人立場的評論，似乎憂心香港前途，諸如戴耀廷言論會加速23條立法、戴耀廷匹夫之勇令言論自由環境變得更壞、戴耀廷挑戰中央底線令香港民主更曲折難行等，實質上是把香港民主、法治、自由環境被進一步破壞歸咎於戴耀廷，難道港人還未受夠中共溫水煮蛙式的蠶食香港核心價值？難道面對中共的欺凌、港府的打壓，不屈服的港人反而有過有罪？

林鄭言不由衷自相矛盾

繼港府上周發聲明譴責戴耀廷在台灣發表港獨言論後，林鄭月娥昨日又主動提及事件，但言談間眼神閃縮，顯見言不由衷。其一，所謂沒有打壓言論自由的目標，所謂不涉任何學術自由，所謂不是藉這件事為《基本法》23條立法，所謂不是預告加辣版的23條，無非是此地無銀三百両，她真正認真思考的是「何時在香港能夠落實保障國家安全的《基本法》23條」。

其二，言辭自相矛盾。她一邊譴責戴耀廷違反憲法和《基本法》，另一邊又撇清自己沒有向司法機構及港大施壓，「這不是由我決定他是否違法，更不是由我決定他在港大的教席是否可以保留」。既然說戴耀廷危害國家和香港安全，如此罪無可赦，何不堂堂正正提出檢控？

其三，自揭接受中聯辦指令之短。林鄭聲稱，是親自在YouTube上看了戴耀廷在台灣的言論後，同意上周五發表聲明予以譴責。

是誰向她提供了YouTube的短片？她又是同意誰提議的譴責？看看中聯辦、港澳辦支持港府「依法規管」戴耀廷的聲明，聽聽中聯辦主任王志民昨日所謂反對中共領導就是對香港人犯罪的言論，不難明白，港府上周的譴責聲明是奉命所為，但還不能讓主子滿意。

林鄭月娥之所以未敢下令檢控戴耀廷或公然施壓讓戴耀廷被解職，不是她尚有維護香港核心價值的良知，而是她深知依香港現時的政治、司法、社會環境，如此胡作非為，不只沒有勝算，反而會徹底激起民憤，令港府管治更寸步難行，也會令中共奪取香港全面管治權的計劃更難落實。

順昌逆亡不服規管有罪

相對於林鄭月娥較易拆穿的語言偽術，坊間也有些似是而非的言論，以擔心戴耀廷的言論激怒中共而收緊香港的司法、民主、言論空間為由去批評戴耀廷。其實，這些言論與其說是基於對香港前途的關心，不如說是與湯家驊一樣，是要香港人做鴕鳥，繼續忍受中共背棄一國兩制、港人治港的原則，似乎香港的民主、法治、自由空間的收縮，是因為戴耀廷和民主派不放棄抗爭的結果，而不是西環和北京蠶食、打壓的結果，不是梁振英、林鄭月娥助紂為虐的結果。

是中共在香港普選問題上背信棄義在先，還是港人抗爭在先？是中共權貴家族爭相插手香港事務、瓜分香港政經利益在先，還是港人本土意識萌生在先？香港主權移交20年，港人對中國人身份的認同感越來越差，其過程是被動的、緩慢的，只不過應了中共「哪裏有壓迫哪裏就有反抗」的格言。

而中共權鬥在香港直接表現為特首小圈子選舉的豬狼之爭後，權貴家族不再以溫水煮蛙的方式蠶食香港，而是改採強國君臨天下的霸主方式，順昌逆亡，結束一黨專政的口號因不再合朕意而有罪，思考香港的前途因意圖不服規管而有罪，不屈服者、敢抗爭者，豈能無咎無罪？

周一至周六刊出
李平

死開啦你呢個死5毛